{"question":"Qui est couvert par mon contrat d’assurance automobile?","answer":"Toutes les personnes qui conduisent votre véhicule sont couvertes en responsabilité civile pour les dommages qu’elles pourraient causer aux autres, qu’elles soient nommées ou non au contrat. Pour les dommages au véhicule lui-même, le propriétaire est couvert si la protection optionnelle est incluse au contrat. Il faut toutefois que les conducteurs du véhicule, réguliers ou occasionnels, soient désignés au contrat pour éviter toute surprise.","url":"https:\/\/infoassurance.ca\/comprendre-l-assurance-auto\/assurer-votre-auto\/le-contrat-d-assurance\/","question_category":6,"criteria":"- Couverture en responsabilité civile de toutes personnes qui conduit le véhicule - Nommées au contrat ou non - Si couverture dommage matériel, le propriétaire est couvert - Recommandation d’ajouter les conducteurs réguliers ou occasionnels au contrat pour éviter toute surprise"}
{"question":"L'assurance responsabilité civile protège pour quels dommages?","answer":"Les dommages causés à votre véhicule lors d'une collision au Québec dont vous n'êtes pas responsable; les dommages matériels et corporels lorsqu'un accident dont vous êtes responsable survient à l'extérieur du Québec; les dommages matériels causés à d'autres et dont vous êtes responsable.","url":"https:\/\/infoassurance.ca\/comprendre-l-assurance-auto\/assurer-votre-auto\/le-contrat-d-assurance\/","question_category":1,"criteria":"- Loi assurance automobile au Québec - Assurance responsabilité civile - Au moins 50 000$ de protection"}
{"question":"Quelle est la protection minimale à maintenir lorsque je possède une voiture?","answer":"La Loi de l'assurance automobile au Québec vous oblige à posséder une assurance responsabilité civile avec une protection d'au moins 50 000 $.","url":"https:\/\/infoassurance.ca\/comprendre-l-assurance-auto\/assurer-votre-auto\/le-contrat-d-assurance\/","question_category":2,"criteria":"- Dommages matériels au véhicule lors d’un accident au Québec non responsable - Dommages matériels causés à autrui lors d’un accident responsable au Québec - Dommages matériels et corporels à autrui lors d’un accident responsable hors Québec"}
{"question":"Quelle est la somme minimale pour l'assurance responsabilité civile?","answer":"La Loi de l'assurance automobile au Québec vous oblige à posséder une assurance responsabilité civile d'au moins 50 000 $.","url":"https:\/\/infoassurance.ca\/comprendre-l-assurance-auto\/assurer-votre-auto\/le-contrat-d-assurance\/","question_category":2,"criteria":"- Loi de l’assurance automobile au Québec - Obligation de posséder une assurance civile de 50 000$"}
{"question":"Quelle est la somme conseillée pour l'assurance en responsabilité civile?","answer":"Il est conseillé de choisir un montant de 1 000 000 $ en assurance de responsabilité civile. Si vous causez des dommages à autrui, ou si vous circulez à l’extérieur du Québec, vous serez ainsi mieux protégé.","url":"https:\/\/infoassurance.ca\/comprendre-l-assurance-auto\/assurer-votre-auto\/le-contrat-d-assurance\/","question_category":2,"criteria":"- 1 000 000 - Extérieur du Québec"}
{"question":"Quelles sont les différentes formes de protections dans la partie optionnelle du contrat?","answer":"Il y a quatre différentes formes de protections en assurance de dommage pour les dommages matériels, soit la Garantie contre les risques de collision et de renversement; tous les risques sauf collision ou renversement: Garantie « tous risques »; garantie contre des risques spécifiques.","url":"https:\/\/infoassurance.ca\/comprendre-l-assurance-auto\/assurer-votre-auto\/le-contrat-d-assurance\/","question_category":3,"criteria":"- Dommages matériels - Garantie risques de collision et renversement - Garantie tous les risques sauf collision et renversement - Garantie tous risques - Garantie risques spécifique"}
{"question":"Que couvre la garantie contre les risques de collision et de renversement?","answer":"La garantie contre les collisions et le renversement couvre les dommages résultant d'une collision si vous êtes responsable de l'accident.","url":"https:\/\/infoassurance.ca\/comprendre-l-assurance-auto\/assurer-votre-auto\/le-contrat-d-assurance\/","question_category":3,"criteria":"- Protection dommages collision et renversement - Accident responsable"}
{"question":"Que couvre la garantie pour tous les risques sauf collision ou renversement?","answer":"La garantie tous les risques sauf collision ou renversement couvre, entre autres, le vol de votre véhicule, le bris de pare-brise, les dommages causés par le feu, le vandalisme, le vent, la grêle et l'eau. Elle vous assure également contre les dommages résultant d'une collision avec des personnes ou des animaux.","url":"https:\/\/infoassurance.ca\/comprendre-l-assurance-auto\/assurer-votre-auto\/le-contrat-d-assurance\/","question_category":3,"criteria":"- Protection tous les risques sauf collision ou renversement - Exemple de risques (p. ex. vol, pare-brise) - Couvre aussi la collision avec des personnes ou animaux"}
{"question":"Que couvre la garantie « tous risques »?","answer":"La garantie « tous risques » couvre les dommages résultant d'une collision si vous êtes responsable de l'accident, le vol de votre véhicule, le bris de pare-brise, les dommages causés par le feu, le vandalisme, le vent, la grêle et l'eau. Elle vous assure également contre les dommages résultant d'une collision avec des personnes ou des animaux.","url":"https:\/\/infoassurance.ca\/comprendre-l-assurance-auto\/assurer-votre-auto\/le-contrat-d-assurance\/","question_category":3,"criteria":"- Protection dommages collision et renversement - Accident responsable - Protection tous les risques - Exemple de risques (p. ex. vol, pare-brise) - Couvre aussi la collision avec des personnes ou animaux"}
{"question":"Que couvre la garantie contre les risques spécifiques?","answer":"La garantie des risques spécifiques est une protection limitée. Elle couvre certains risques bien précis, dont le feu et le vol.","url":"https:\/\/infoassurance.ca\/comprendre-l-assurance-auto\/assurer-votre-auto\/le-contrat-d-assurance\/","question_category":3,"criteria":"- Risques spécifiques et limités - Exemple de risques couvert (p. ex. feu, vol)"}
{"question":"Qu'est-ce qu'un avenant?","answer":"Le terme « avenant » veut dire une protection supplémentaire. En choisissant d'ajouter ces protections à votre contrat, vous bénéficiez d'une couverture et d'une protection plus étendues, mais vous devez payer un supplément pour ce genre de couverture. Plusieurs avenants sont disponibles pour répondre à vos besoins.","url":"https:\/\/infoassurance.ca\/comprendre-l-assurance-auto\/assurer-votre-auto\/protections-supplementaires\/","question_category":4,"criteria":"- Protection supplémentaire - Ajout au contrat - Couverture et protection plus étendues - Payer un supplément pour ses protections"}
{"question":"Qu'est-ce que couvre la protection de type valeur à neuf?","answer":"Une protection de type valeur à neuf vous permet d'obtenir une indemnisation qui ne tient pas compte de la dépréciation lors d’un accident responsable ou non.","url":"https:\/\/infoassurance.ca\/comprendre-l-assurance-auto\/assurer-votre-auto\/protections-supplementaires\/","question_category":4,"criteria":"- Indemnisation sans dépréciation - Accident responsable ou non"}
{"question":"Qu'est-ce que couvre l'avenant 27 (dommages aux véhicules n'appartenant pas à l'assuré)?","answer":"Si vous avez loué ou emprunté une automobile au Canada ou aux États-Unis, cette protection vous couvre en cas de dommages à ce véhicule. Les protections offertes sont souvent les mêmes que celles que vous avez pour votre automobile. Cette couverture est la plupart du temps plus avantageuse que celle offerte par le locateur. C’est aussi cette protection qui vous protège si vous endommagez un véhicule qui vous a été prêté.","url":"https:\/\/infoassurance.ca\/comprendre-l-assurance-auto\/assurer-votre-auto\/protections-supplementaires\/","question_category":4,"criteria":"- Couverture au Canada et aux États-Unis - Protection en cas de dommages matériels d’un véhicule loué ou emprunté - Protections souvent les mêmes que celles que sur l’automobile sur le contrat"}
{"question":"Qu'est-ce que couvre l'assurance de personnes (avenant 34)?","answer":"Cet avenant vise à vous indemniser en cas de décès ou de mutilations à la suite d’un accident automobile. Il comporte aussi une garantie pour couvrir le coût de frais médicaux ou la perte de revenus. Souvent incluse dans les contrats d’assurance automobile, cette protection prévoit un montant de remboursement en cas de décès qui se situe généralement entre 10 000 $ et 15 000 $. Pour le remboursement des frais médicaux ou de la perte de revenus, il faut savoir que l’indemnisation est complémentaire à celle prévue par le régime public du Québec administré par la Société de l’assurance automobile du Québec.","url":"https:\/\/infoassurance.ca\/comprendre-l-assurance-auto\/assurer-votre-auto\/protections-supplementaires\/","question_category":4,"criteria":"- Indemnisation en cas de décès ou de mutilations à la suite d’un accident automobile - Protection généralement entre 10 000 et 15 000$ - Couverture des coûts de frais médicaux ou perte de revenus - Protection complémentaire à celle du régime public du Québec et de la Société de l’assurance automobile du Québec"}
{"question":"Qu'est-ce qui est couvert par l'assurance de remplacement?","answer":"Cette assurance de remplacement prévoit le paiement d’une indemnité à la suite du remplacement du véhicule désigné en cas de perte totale, des pièces endommagées en cas de perte partielle. Pour une perte totale, le véhicule peut être remplacé par un véhicule neuf de valeur égale, inférieure ou supérieure. Dans le cas d’un véhicule de valeur supérieure, l’assuré doit alors débourser l’excédent. Pour une perte partielle, le remplacement des pièces endommagées se fait avec des pièces d’origine neuves seulement. Dans le cadre du règlement d’un sinistre, il faut rappeler qu’on répare ce qui peut être réparé. Si ce n’est pas possible ou que les dommages sont trop importants, il y a alors remplacement de la pièce ou du véhicule.","url":"https:\/\/infoassurance.ca\/comprendre-l-assurance-auto\/assurer-votre-auto\/lassurance-de-remplacement\/","question_category":3,"criteria":"- Paiement d’une indemnité à la suite du remplacement du véhicule - Pour perte totale, pièces endommagées en cas de perte partielle - En cas perte totale, remplacement par véhicule neuf ou valeur égale, inférieure ou supérieure - Si véhicule à valeur supérieure, l’assuré débourse la différence - En cas de perte partielle, remplacement des pièces endommagées par des pièces d'origines neuves seulement"}
{"question":"Lorsque la police d'assurance primaire couvre les dommages subis, que reçoit-on?","answer":"Vous recevrez un montant d’argent qui correspond à la valeur de la pièce ou du véhicule au moment du sinistre. Ce montant tient compte de leur usure (dépréciation).","url":"https:\/\/infoassurance.ca\/comprendre-l-assurance-auto\/assurer-votre-auto\/lassurance-de-remplacement\/","question_category":6,"criteria":"- Un montant d’argent de la valeur de la pièce ou du véhicule - Tiens compte de leur usure (dépréciation)"}
{"question":"Dois-je posséder une assurance si je possède une motocyclette ou un scooter?","answer":"Comme propriétaire de motocyclette, vous êtes assujetti aux mêmes règles que celles pour une automobile. Vous devez souscrire une assurance en responsabilité civile de 50 000 $ au minimum pour pouvoir circuler sur les routes.","url":"https:\/\/infoassurance.ca\/comprendre-l-assurance-auto\/assurer-votre-auto\/motocyclettes-et-autres-vehicules\/","question_category":1,"criteria":"- Même règlementation qu’en automobile - Souscrire à une assurance responsabilité civile - Montant minimum de 50 000$"}
{"question":"Si l'on conduit un cyclomoteur (scooter) ayant moins de 50 cc, la loi nous oblige-t-elle à avoir une assurance responsabilité civile?","answer":"Si vous conduisez un cyclomoteur (scooter) ayant moins de 50 cc, la loi ne vous oblige pas à avoir une assurance responsabilité civile comme pour les autres types de véhicules. Toutefois, sans cette assurance, vous ne seriez pas protégé si vous êtes poursuivis pour des dommages causés involontairement à d'autres.","url":"https:\/\/infoassurance.ca\/comprendre-l-assurance-auto\/assurer-votre-auto\/motocyclettes-et-autres-vehicules\/","question_category":1,"criteria":"- Pas obligatoire d’avoir une assurance responsabilité civile - Conseil de pas de protection en cas de dommages involontaires à autrui"}
{"question":"Quels sont les facteurs qui influencent la prime d'assurance?","answer":"Le véhicule lui-même (type de véhicule, marque, modèle, année, valeur, coût de réparation, équipements, etc.); l'usage que l'utilisateur en fait; lieu de résidence de l'utilisateur et le lieu d'utilisation du véhicule; le profil des conducteurs; les protections et les franchises choisies; vos antécédents d'accidents; votre dossier de conducteur à la SAAQ; votre dossier de crédit.","url":"https:\/\/infoassurance.ca\/comprendre-l-assurance-auto\/assurer-votre-auto\/facteurs-qui-influencent-la-prime\/","question_category":6,"criteria":"- Le véhicule - Exemple de caractéristiques (p. ex. type, marque, modèle, …) - Usage du véhicule - Lieu de résidence du conducteur et d’utilisation - Protections et franchises sur le contrat d’assurance - Antécédents d’accidents - Profil des conducteurs et dossier de crédit"}
{"question":"Qu'est-ce que signifie \"le profil des conducteurs\" en ce qui concerne la prime d'assurance?","answer":"L’âge et le sexe des conducteurs de même que leur expérience de conduite déterminent la probabilité d’être impliqué dans un accident.","url":"https:\/\/infoassurance.ca\/comprendre-l-assurance-auto\/assurer-votre-auto\/facteurs-qui-influencent-la-prime\/","question_category":6,"criteria":"- Âge et le sexe des conducteurs - Expérience de conduite"}
{"question":"Faut-il réclamer pour un accident de la route qui cause des dommages minimes?","answer":"Faire le choix de réclamer ou pas vous appartient entièrement. Toutefois, attention: le contrat d’assurance auto vous oblige à déclarer un accident même si vous n’avez pas l’intention de réclamer.","url":"https:\/\/infoassurance.ca\/blogue\/automobile\/top-5-des-sujets-incompris-en-assurance-auto\/","question_category":1,"criteria":"- Réclamer ou pas appartient au propriétaire - Obligation de déclarer un accident avec ou sans réclamation"}
{"question":"Est-on couvert lorsqu’on est impliqué dans un accident avec une auto qui n’est pas la nôtre?","answer":"Si vous avez un accident avec une auto qui n’est pas la vôtre, l’assurance s’applique de différentes façons selon que vous êtes responsable ou non de l’accident: si vous n’êtes pas responsable de l’accident, c’est l’assurance du propriétaire du véhicule qui couvrira les dommages (pourvu que celui-ci ait les protections requises). Si vous êtes responsable de l’accident, le sinistre pourra être couvert par une des deux options suivantes: soit par la police d’assurance du propriétaire du véhicule, pourvu que ce dernier ait souscrit les protections à son contrat; soit par votre police d’assurance automobile, si vous en avez une et si vous avez l’avenant 27 (qui vise justement à couvrir les dommages à un véhicule ne nous appartenant pas). Peu importe quel assureur paiera pour les dommages, l'accident sera inscrit au dossier de conduite de la personne qui conduisait le véhicule au moment de l’accident.","url":"https:\/\/infoassurance.ca\/blogue\/automobile\/top-5-des-sujets-incompris-en-assurance-auto\/","question_category":6,"criteria":"- L’application de l’assurance varie selon la responsabilité lors d’un accident - Si non responsable, l’assurance du propriétaire du véhicule que vous conduisez va s’appliquer - Si responsable, deux options - Option 1: l’assurance du propriétaire s’applique selon les conditions de la protection - Option 2: si vous avez une protection, votre police peut s’appliquer selon vos conditions et si vous avez l’avenant 27 - Peu importe quel assureur paie, l’accident est inscrit au dossier du conducteur"}
{"question":"Peut-on contester la décision d’un assureur qui a déclaré notre véhicule perte totale? ","answer":"Il est toujours possible de discuter et de négocier la décision avec votre assureur. Le processus commence par l’évaluation des dommages par un estimateur en dommages automobiles. Il évalue les coûts de réparation du véhicule en tenant compte de la valeur du véhicule au moment du sinistre. La valeur est établie en fonction de l’âge, de l’état général et de la valeur marchande. Si le coût des réparations excède la valeur du véhicule, il sera généralement déclaré perte totale. Il arrive qu’un véhicule soit déclaré perte totale même si l’estimation des dommages est inférieure à la valeur du véhicule (par exemple, dans le cas où les dommages pourraient affecter la sécurité du véhicule). L’expérience démontre que dans le cas de certains dommages, des montants additionnels s’ajoutent fréquemment au coût des réparations une fois le travail entamé. Si vous n’êtes pas d’accord avec la valeur de votre véhicule établie par votre assureur, vous pouvez faire la démonstration de sa valeur en documentant un dossier.","url":"https:\/\/infoassurance.ca\/blogue\/automobile\/top-5-des-sujets-incompris-en-assurance-auto\/","question_category":6,"criteria":"- Possible de discuter et négocier la décision de son assureur - Processus après accident: évaluation des dommages, évaluation des coûts en tenant coûts valeur au jour du sinistre - Évaluation en fonction de l’âge et l'état général du véhicule - Si valeur des dommages supérieur valeur du véhicule, le véhicule est déclaré perte totale - Possible déclaré perte totale même si valeur dommage inférieure valeur véhicule si les dommages pourraient affecter la sécurité du véhicule - Certains dommages impliquent des coûts supplémentaires incertains - Si pas d’accord avec la valeur du véhicule, possible de démontrer sa valeur via en documentant un dossier"}
{"question":"J’ai eu un accrochage, mais je n’ai pas l’intention de réclamer: faut-il le déclarer quand même?","answer":"Oui, la loi oblige les automobilistes à déclarer tout accident de la route, même si les dommages sont minimes. Les articles 2470 et 2471 du Code civil du Québec stipulent en effet que tout sinistre mettant en jeu la garantie doit être déclaré à l’assureur. Même si vous ne réclamez pas, le fait de déclarer l’accrochage vous permet d’avoir votre propre version des faits enregistrée au Fichier central des sinistres automobiles, et non pas seulement la version de l’autre conducteur impliqué dans l’accident.","url":"https:\/\/infoassurance.ca\/blogue\/automobile\/top-5-des-sujets-incompris-en-assurance-auto\/","question_category":1,"criteria":"- Oui, obligation par la loi de déclarer tout accident de la route peu importe valeur des dommages - Articles 2470 et 2471 du Code civil du Québec - Déclarer un sinistre permet d’avoir votre vision des faits et non juste celui de l’autre conducteur - Inscription au Fichier central des sinistres"}
{"question":"Lors d’une collision, ma responsabilité influence-t-elle l’indemnité que je recevrai?","answer":"Il y a en effet une différence dans le montant d’indemnité que vous recevrez selon votre responsabilité dans l’accident. Si vous êtes responsable de la collision et que le véhicule a été endommagé, vous ne serez indemnisé que si vous avez une protection collision ou tous risques. De plus, vous devez aussi assumer la franchise indiquée à votre contrat. Si vous n’êtes pas responsable de l’accident, vous serez indemnisé par votre assureur, et ce, même si vous n’avez pas la protection collision ou tous risques. De plus, vous n’avez pas à assumer la franchise. ","url":"https:\/\/infoassurance.ca\/blogue\/automobile\/top-5-des-sujets-incompris-en-assurance-auto\/","question_category":6,"criteria":"- Oui, montant indemnité différente selon responsabilité dans l’accident - Si dommage lors d’une collision responsable, indemnité seulement si protection adéquate - Adéquate = collision ou renversement, ou protection tous risques - Franchise lors accident responsable - Sinon si non responsable, indemnisation même si pas la protection collision ou tous risques - Pas de franchise lors accident non responsable"}
{"question":"Les dommages causés par du vandalisme sont couverts par quelles protections?","answer":"Les dommages causés par du vandalisme sont couverts si vous avez ajouté à votre contrat la protection «Tous risques » ou « risques qui ne sont pas une collision ou un renversement» (Chapitre B du contrat).","url":"https:\/\/infoassurance.ca\/comprendre-l-assurance-auto\/reclamer-pour-votre-auto\/vandalisme\/","question_category":3,"criteria":"- Dommages vandalisme couvert si protection adéquate - Tous risques ou risques matériels n’étant pas une collision ou un renversement"}
{"question":"Les dommages causés par la grêle sont couverts par quelles protections?","answer":"Les dommages causés par la grêle sont couverts si vous avez ajouté à votre contrat la protection tous risques, risques spécifiques ou risques qui ne sont pas une collision ou un renversement (Chapitre B du contrat).","url":"https:\/\/infoassurance.ca\/comprendre-l-assurance-auto\/reclamer-pour-votre-auto\/grele-et-eau\/","question_category":3,"criteria":"- Oui, si ajout de protection pour les dommages - Si, tous risques, risques spécifiques ou risques qui ne sont une collision ou un renversement - Chapitre B"}
{"question":"Les dommages causés par le débordement d'un cours d'eau sont couverts par quelles protections?","answer":"Les dommages causés par le débordement d’un cours d’eau sont couverts si vous avez ajouté à votre contrat la protection tous risques, risques spécifiques ou risques qui ne sont pas une collision ou un renversement (Chapitre B du contrat).","url":"https:\/\/infoassurance.ca\/comprendre-l-assurance-auto\/reclamer-pour-votre-auto\/grele-et-eau\/","question_category":3,"criteria":"- Oui, si ajout de protection pour les dommages - Si, tous risques, risques spécifiques ou risques qui ne sont une collision ou un renversement - Chapitre B"}
{"question":"Un accident causé à la suite d'un éternuement est-il couvert?","answer":"Oui, si vous avez acheté la protection contre les collisions (et pas seulement pour la responsabilité civile), les dommages causés à votre véhicule sont bel et bien couverts par votre assureur, aussi enrhumé puissiez-vous être.","url":"https:\/\/infoassurance.ca\/blogue\/automobile\/9-mythes-a-propos-de-l-assurance-auto\/","question_category":3,"criteria":"- Oui, si ajout de protection pour les dommages - Si dommages contre les collisions"}
{"question":"Est-ce qu'il existe certains modèles de voitures haut de gamme qui ne sont pas assurables?","answer":"Tous les modèles de voitures sont assurables. Bien entendu, il faut s'attendre à ce que la prime tienne compte de la valeur du véhicule. Notez que vous avez le choix d'assurer ou pas les dommages à votre véhicule. Il est par contre obligatoire d'avoir un minimum de 50 000 $ d'assurance responsabilité civile.","url":"https:\/\/infoassurance.ca\/blogue\/automobile\/9-mythes-a-propos-de-l-assurance-auto\/","question_category":6,"criteria":"- Non, toutes les voitures sont assurables - La prime va être en conséquence de la valeur du véhicule - Une protection contre les dommages matériels lors d’un accident responsable est optionnelle - Obligatoire d’avoir un minimum de 50 000$ d’assurance responsabilité civile"}
{"question":"Les voitures de couleur rouge coûtent-elles plus cher à assurer?","answer":"Plusieurs critères servent à calculer la prime d'assurance (modèle, expérience de conduite, lieu de résidence, type d'utilisation, protections et franchise choisies) mais la couleur n'en fait pas partie.","url":"https:\/\/infoassurance.ca\/blogue\/automobile\/9-mythes-a-propos-de-l-assurance-auto\/","question_category":6,"criteria":"- Non, la couleur ne fait pas partie des critères de calcul de prime - Exemple de critères (modèle, dossier de conduite, lieu de résidence, etc.)"}
{"question":"Un accident causé en brûlant un feu rouge est-il couvert?","answer":"Si vous avez acheté la protection contre les collisions (et pas seulement pour la responsabilité civile), les dommages causés à votre véhicule sont bel et bien couverts par votre assureur.","url":"https:\/\/infoassurance.ca\/blogue\/automobile\/9-mythes-a-propos-de-l-assurance-auto\/","question_category":3,"criteria":"- Oui, si ajout de protection pour les dommages - Protection pour les collisions responsables"}
{"question":"Suis-je couvert lors d'un accident causé en voulant protéger un animal sur la route?","answer":"Si vous avez la protection contre les collisions, l'assureur couvrira les dommages matériels, même dans cette situation.","url":"https:\/\/infoassurance.ca\/blogue\/automobile\/9-mythes-a-propos-de-l-assurance-auto\/","question_category":3,"criteria":"- Oui si vous avez la protection contre les collisions des dommages matériels"}
{"question":"La prime d'assurance augmente-t-elle quand je suis impliqué dans un accident?","answer":"Pas nécessairement. Certains assureurs pardonnent un premier accident et l'impact d'une réclamation sur votre prime varie d'un assureur à l'autre, selon ses politiques et selon votre niveau de responsabilité dans l'accident.","url":"https:\/\/infoassurance.ca\/blogue\/automobile\/9-mythes-a-propos-de-l-assurance-auto\/","question_category":6,"criteria":"- Pas nécessairement - Assureurs peuvent pardonner un premier accident - Impact accident sur une prime varie selon assureur selon ses politiques - Dépends aussi du niveau de responsabilité dans l’accident"}
{"question":"Peut-on se passer de pneus d'hiver?","answer":"Non. Au Québec, il est obligatoire d'avoir des pneus d'hiver. Ils doivent être installés sur votre voiture au plus tard le 1er décembre et vous devez les conserver au moins jusqu'au 15 mars.","url":"https:\/\/infoassurance.ca\/blogue\/automobile\/9-mythes-a-propos-de-l-assurance-auto\/","question_category":1,"criteria":"- Non, obligatoire d’avoir des pneus d’hiver - Installation au plus tard le 1er décembre jusqu’au 15 mars"}
{"question":"Est-ce qu'on perd la couverture de l'assureur dès qu'on oublie de faire un paiement à l'assureur?","answer":"Non. Vous recevrez un rappel de paiement, mais vous serez toujours couvert par votre assureur. Par contre, un assureur peut résilier votre contrat si la situation persiste. Il vous informera alors par écrit et vous indiquera à l'avance la date à laquelle le contrat prendra fin.","url":"https:\/\/infoassurance.ca\/blogue\/automobile\/9-mythes-a-propos-de-l-assurance-auto\/","question_category":5,"criteria":"- Non - Rappel de paiement et toujours couvert - Par contre, résiliation possible si situation persiste - Avis écrit de la résiliation et date de fin de contrat"}
{"question":"Le régime québécois d'indemnisation sans égard à la responsabilité exempte-t-il de toute responsabilité si j'ai un accident auto?","answer":"Non. L'assureur détermine toujours la responsabilité pour des dommages matériels. Ce qu'on appelle le no fault ne s'applique qu'aux dommages corporels ; ce sont dans les cas de blessures physiques que vous êtes indemnisé sans égard à votre responsabilité par la SAAQ. Dans les cas de dommages matériels, l'assureur établit toujours la responsabilité avant de vous indemniser.","url":"https:\/\/infoassurance.ca\/blogue\/automobile\/9-mythes-a-propos-de-l-assurance-auto\/","question_category":6,"criteria":"- Non, l’assureur détermine toujours la responsabilité pour les dommages matériels. - Le ''no fault'' s’appliquer seulement pour les dommages corporels - Les blessures physiques seulement sont indemnisées sans égard à la responsabilité par la SAAQ - Responsabilité doit être déterminé avant indemnisation"}
{"question":"Comment bénéficier de la valeur à neuf en cas de sinistre?","answer":"Pour bénéficier de la valeur à neuf en cas de sinistre, le consommateur peut ajouter l’avenant F.A.Q. n° 43 à son contrat d’assurance automobile ou opter pour l’assurance de remplacement F.P.Q. n° 5.","url":"https:\/\/chad.ca\/protection-du-public\/comprendre-et-magasiner-son-assurance\/automobile\/","question_category":4,"criteria":"- Ajouter un avenant au contrat - F.A.Q. no 43 - Ou acheter une assurance de remplacement F.P.Q. no 5"}
{"question":"J'ai eu un accident, suis-je responsable?","answer":"C’est votre assureur qui déterminera votre responsabilité en se basant sur la Convention d’indemnisation directe. Cette convention s’applique pour toutes les collisions survenues au Québec, entre au moins deux véhicules, dont les propriétaires sont identifiés.","url":"https:\/\/chad.ca\/assurance-automobile-foire-aux-questions\/","question_category":6,"criteria":"- Assureur détermine la responsabilité - Basé sur la Convention d’indemnisation directe - La convention s’applique pour toutes les collisions survenues au Québec - Entre au moins deux véhicules - Dont les propriétaires sont identifiés"}
{"question":"Si l'autre automobiliste est responsable de l'accident, est-ce son assureur qui payera pour les dommages subis à mon véhicule?","answer":"Non, chaque assureur indemnise son assuré pour les dommages matériels subis au véhicule. Afin de simplifier l’indemnisation, le Groupement des assureurs automobiles a établi la Convention d’indemnisation directe en 1978. Cette convention stipule que la victime ayant subi des dommages matériels à son automobile doit se faire indemniser par son propre assureur, si la collision a lieu au Québec et qu’elle implique au moins deux véhicules dont les propriétaires sont identifiés, ce qui exclut, par conséquent, le délit de fuite. Si l’assuré est non responsable des dommages, son assureur l’indemnisera pour l’ensemble des dommages; si l’assuré est responsable des dommages, l’assureur l’indemnisera en fonction des protections prévues à son contrat et la franchise sera applicable.","url":"https:\/\/chad.ca\/assurance-automobile-foire-aux-questions\/","question_category":1,"criteria":"- Non, chaque assureur indemnise son assuré pour les dommages matériels subis au véhicule - Le Groupement des assureurs automobiles a établi la Convention d’indemnisation directe en 1978 pour simplifier l’indemnisation - Le Convention stipule que la victime ayant subi des dommages matériels est indemnisée par son assureur - Si, la collision a lieu au Québec - Implique au moins deux véhicules - Les propriétaires sont identifiés - La Convention exclut donc le délit de fuite - Si assuré est non responsable, l’assureur indemnisera pour l’ensemble des dommages - Si assuré est responsable, l’assureur indemnisera en fonction des protections prévues à son contrat et la franchise applicable"}
{"question":"J'ai été blessé lors de mon accident automobile, que dois-je faire?","answer":"Le régime gouvernemental administré par la Société de l’assurance automobile du Québec (SAAQ) indemnise toute personne résidant au Québec pour des dommages corporels (par exemple, des blessures, une maladie, un décès, etc.) subis lors d’un accident automobile, et ce, n’importe où dans le monde, sans égard à la responsabilité. C’est ce qu’on appelle le no fault. Si vous avez été blessé lors d’un accident, vous pouvez contacter directement la SAAQ ou discuter avec l’expert en sinistre attitré à votre dossier qui pourra vous expliquer la démarche à suivre.","url":"https:\/\/chad.ca\/assurance-automobile-foire-aux-questions\/","question_category":7,"criteria":"- Le régime gouvernemental de la Société de l’assurance automobile du Québec (SAAQ) indemnise toute personne résidant au Québec pour des dommages corporels - Exemple de dommages corporels (p. ex. blessures, maladie, décès, etc.) - Subis lors d’un accident automobile, n’importe où dans le monde - Sans égard à la responsabilité (no fault) - Si blesser lors d’un accident, contacter directement la SAAQ ou discuter avec expert en sinistre de votre assureur pour qu’il vous explique la démarche à suivre"}
{"question":"Si je prête ma voiture à un ami le temps d'une fin de semaine, mon assurance automobile sera-t-elle valide pendant qu'il conduit?","answer":"Si vous prêtez votre véhicule à un proche ou à un membre de votre famille de façon occasionnelle ou régulière, nous vous conseillons d’en discuter avec votre assureur ou votre courtier. Celui-ci vérifiera vos protections et il pourra vous dire si vous avez besoin, par exemple, d’ajouter ce conducteur à votre contrat ou si vous avez besoin de tout autre ajout à vos protections.","url":"https:\/\/chad.ca\/assurance-automobile-foire-aux-questions\/","question_category":5,"criteria":"- Si prêt véhicule occasionnellement ou régulièrement, conseillons d’en discuter avec votre courtier ou assureur - Ils vont vérifier vos protections et il pourra vous offrir des conseils - Besoin d’ajouter ce conducteur à votre contrat ou si besoin d’ajout de protections"}
{"question":"Si mon fils utilise mon auto, est-il couvert par mon assurance automobile?","answer":"Si votre fils, ou toute autre personne utilisent votre auto de façon occasionnelle ou régulière, indiquez-le à votre assureur ou votre courtier en assurance de dommages. Il sera possiblement nécessaire de l’inscrire à votre contrat. Autrement, la réclamation en cas d’accident pourrait vous être refusée ou l’indemnité pourrait ne pas être totale.","url":"https:\/\/chad.ca\/assurance-automobile-foire-aux-questions\/","question_category":5,"criteria":"- Tout conducteur occasionnel ou régulier doit être indiqué à votre assureur ou courtier - Possiblement nécessaire d’inscrire cette personne à votre contrat - Autrement, ne pas l’ajouter représente un risque qu’en cas d’accident la réclamation peut être refusée ou l’indemnité pourrait ne pas être totale"}
{"question":"Mon assurance automobile couvre-t-elle les dommages matériels à un véhicule que je loue à court terme?","answer":"Pour être couvert par votre assurance automobile lors d’une location de véhicule à court terme, vous devez ajouter à votre contrat l’avenant F.A.Q. n° 27 Dommages aux véhicules n’appartenant pas à l’assuré. Par ailleurs, cet avenant est souvent plus économique que l’assurance offerte par le locateur.","url":"https:\/\/chad.ca\/assurance-automobile-foire-aux-questions\/","question_category":4,"criteria":"- Pour cela, il faut ajouter l’avenant F.A.Q. no 27 pour la couverture des dommages aux véhicules n’appartenant pas à l’assuré - Cet avenant est souvent moins cher que l’assurance offerte par le locateur"}
{"question":"Quelqu'un a forcé ma voiture et volé le siège d'auto pour enfants, mes bâtons de golf et le portable qui était dans le coffre arrière. Est-ce vrai que c'est l'assurance habitation qui couvre ces vols?","answer":"Tout dépend de la nature des biens et de votre contrat d’assurance. En général, les biens qui sont considérés comme de l’équipement automobile, ainsi que les outils et les accessoires destinés uniquement à l’usage de la voiture sont couverts par votre assurance automobile, si, bien entendu, la protection contre le vol est prévue à votre contrat. Cela peut être le cas, entre autres, du siège d’auto pour enfants s’il s’agit d’un siège dont l’usage est destiné uniquement à un véhicule.  L’équipement sportif et le portable sont, pour leur part, couverts par l’assurance habitation. Si vous n’avez pas d’assurance habitation, vous ne serez pas couverts pour ces biens. ","url":"https:\/\/chad.ca\/assurance-automobile-foire-aux-questions\/","question_category":3,"criteria":"- Ça dépend. Les biens qui sont considérés comme de l’équipement automobile, outils et accessoires à l’usage de la voiture sont couverts par votre assurance automobile - À condition d’avoir la protection contre le vol - Par exemple, pour le siège d’auto pour enfants, si l’usage est uniquement destiné à un véhicule, il sera couvert par votre assurance automobile. - Pour le reste des équipements dans la question: couvert avec l’assurance habitation. - Sans assurance habitation, il ne sont pas couverts."}
{"question":"J'ai remplacé la radio d'origine par un appareil plus performant. Mon assurance automobile en couvre-t-elle le vol?","answer":"Toute modification que vous apportez à votre véhicule doit être signalée à votre assureur ou votre courtier en assurance de dommages. Celui-ci sera en mesure de vous expliquer quels sont les impacts sur votre prime d’assurance ou quel avenant vous convient pour protéger vos biens en cas de bris ou de vol.","url":"https:\/\/chad.ca\/assurance-automobile-foire-aux-questions\/","question_category":3,"criteria":"- Toute modification au véhicule doit être signalée à votre représentant en assurance (assureur ou courtier) - Le représentant pourra expliquer les impacts sur la prime d’assurance - Ou vous conseiller pour l’avenant qui vous convient pour protéger vos modifications en cas de bris ou de vol"}
{"question":"J'ai attelé une remorque à mon véhicule pour l'utiliser à des fins personnelles. Est-ce que mon contrat couvre l'usage de la remorque?","answer":"Si vous avez attelé une remorque à votre véhicule, vous devez contacter votre assureur ou votre courtier. Celui-ci vous posera les bonnes questions pour évaluer les protections dont vous avez besoin. Par exemple, il vous demandera quel est le type de remorque que vous avez installé et quel en est son usage. En général, si votre remorque sert à un usage personnel, elle est assurée automatiquement au Chapitre A – Responsabilité civile, mais aucune autre protection n’est incluse. Si vous utilisez votre remorque pour des tâches professionnelles, vous devez détailler cette utilisation à votre assureur ou votre courtier pour qu’il vous conseille sur les protections adéquates en fonction de votre situation.","url":"https:\/\/chad.ca\/assurance-automobile-foire-aux-questions\/","question_category":1,"criteria":"- Contactez votre assureur ou courtier lors de l’utilisation d’une remorque - Il pourra poser les questions pour évaluer les protections dont vous avez besoin - Par exemple, il va vérifier le type de la remorque et son usage - En général, un usage personnel, la remorque est assurée automatiquement avec la responsabilité civile (Chapitre A), sans autre protection - Si pour usage professionnel, votre assureur ou courtier va vous conseiller sur les bonnes protections en fonction de votre situation"}
{"question":"Suis-je couvert si un accident survient alors que j'ai prêté mon véhicule?","answer":"Vous pouvez prêter votre véhicule à quiconque détient un permis de conduire valide. En cas d’accident, vous serez couvert selon les protections mentionnées à votre contrat d'assurance auto. Avisez votre assureur dans les cas suivants pour vous assurer d’être couvert : si un jeune conducteur âgé de 25 ans et moins conduit souvent ou de manière occasionnelle votre véhicule; si une autre personne, excluant un jeune conducteur, conduit régulièrement votre véhicule.","url":"https:\/\/www.beneva.ca\/fr\/assurance-auto\/aide","question_category":5,"criteria":"- Oui, si cette personne détient un permis de conduite valide - Le véhicule va être couvert selon les protections de votre contrat d’assurance - Il est conseillé d’aviser votre assureur, particulièrement si le conducteur à moins de 25 ans que ce soit occasionnel ou régulier - Il est conseillé d’aviser votre assureur pour tout autre conducteur qui conduit régulièrement votre véhicule"}
{"question":"Quelle protection de base est obligatoire pour votre auto?","answer":"L’assurance responsabilité civile. Votre assurance auto doit au minimum couvrir votre responsabilité civile, afin de vous protéger si vous causez des dommages à d’autres personnes ou si votre véhicule est endommagé dans un accident dont vous n’êtes pas responsable. En général, un montant d’assurance responsabilité civile de 1 million $ est suggéré.","url":"https:\/\/www.beneva.ca\/fr\/assurance-auto\/aide","question_category":1,"criteria":"- Assurance responsabilité civile - Protection pour couvrir les dommages que vous causez à autrui - Ou si votre véhicule est endommagé dans un accident non responsable - Il est conseillé d’avoir une couverture avec un montant de 1 million"}
{"question":"Victor vient de souscrire une nouvelle police d’assurance automobile. Après avoir effectué un versement partiel de sa prime d’assurance, il reçoit son nouveau contrat par la poste. Le document lui semble volumineux, mais il désire néanmoins comprendre ses engagements. Que signifie une obligation entre les parties?","answer":"Un lien de droit par lequel l’assureur et Victor s’engagent à respecter les clauses du contrat.","url":"https:\/\/lautorite.qc.ca\/devenir-professionnel\/assurance-de-dommages\/examens\/exemples-de-questions-dexamen","question_category":5,"criteria":"- Un lien de droit entre assureur et Victor - De respecter les clauses du contrat"}
{"question":"En conduisant de façon imprudente, un assuré cause accidentellement des dommages à une borne-fontaine du secteur. Sera-t-il couvert par l’assurance de la responsabilité civile de sa police d’assurance automobile?","answer":"Oui, car il est présumé responsable des dommages matériels causés par l’usage de son automobile.","url":"https:\/\/lautorite.qc.ca\/devenir-professionnel\/assurance-de-dommages\/examens\/exemples-de-questions-dexamen","question_category":2,"criteria":"- Oui, il est responsable des dommages causés par l’usage de son véhicule"}
{"question":"Mathieu, âgé de 15 ans, vous téléphone pour assurer le scooter que ses parents lui ont offert pour souligner ses succès scolaires. Un contrat établi au nom de Mathieu peut-t-il être émis?","answer":"Oui, Mathieu peut souscrire un contrat d’assurance, mais il doit démontrer qu’il a l’autorisation de ses parents en leur faisant signer la proposition.","url":"https:\/\/lautorite.qc.ca\/devenir-professionnel\/assurance-de-dommages\/examens\/exemples-de-questions-dexamen","question_category":1,"criteria":"- Oui un contrat avec un mineur de 15 ans est possible - Mathieu doit démontrer l’autorisation parentale avant la signature de la proposition"}
{"question":"Est-ce que je suis obligé de souscrire à une assurance auto?","answer":"Oui, la loi vous y oblige. Vous serez passible d’une amende si vous êtes pris à conduire sans assurance auto au Canada.","url":"https:\/\/www.desjardins.com\/qc\/fr\/assurances\/faq\/auto.html","question_category":1,"criteria":"- Oui, obligatoire selon la loi - Passible d’une amende si conduite sans assurance auto au Canada"}
{"question":"Qu'est-ce que l'aggravation du risque? En quoi cela affecte-t-il ma police d'assurance auto et mes réclamations?","answer":"En tant que titulaire d'une police d'assurance, vous devez informer votre assureur de tout changement apporté à votre véhicule ou à son usage. Ces changements comprennent les modifications faites au véhicule et à son utilisation (par exemple, usage commercial), l'ajout de conducteurs ayant récemment obtenu leur permis, une nouvelle adresse, etc. Le risque sera alors réévalué. La prime d’assurance pourrait être ajustée en conséquence et la police annulée. Si vous apportez l'une ou l'autre des modifications énumérées ci-dessus sans en informer votre assureur, votre réclamation pourrait être refusée et votre police annulée ou résiliée.","url":"https:\/\/www.desjardins.com\/qc\/fr\/assurances\/faq\/auto.html","question_category":6,"criteria":"- Obligation d’informer votre assureur de tout changement apporté à votre véhicule ou son usage - Par exemple, les modifications esthétiques ou de performance - Par exemple, son utilisation pour un usage commercial - L’ajout de conducteurs ayant récemment obtenu leur permis - Une nouvelle adresse - Réévaluation du risque pour un réajustement de la prime d’assurance - Cela peut aussi entraîner l’annulation du contrat d’assurance - À défaut d’informer l’assureur, votre réclamation pourrait être refusée et votre police annulée ou résiliée"}
{"question":"Qu'est-ce que couvre l'avenant 13?","answer":"Cet avenant restreint la Protection 3 du chapitre B du contrat d’assurance en excluant les dommages occasionnés aux vitres du véhicule visé, sauf exception.","url":"https:\/\/lautorite.qc.ca\/fileadmin\/lautorite\/formulaires\/professionnels\/assureurs\/automobile\/faq-13c.pdf","question_category":4,"criteria":"- Avenant qui modifie la protection 3 du chapitre B - Exclusions des dommages occasionnés aux vitres sauf exception"}
{"question":"Qu'est-ce que couvre l'avenant 43a-f?","answer":"Les options 43a et 43b visent à déterminer la valeur des dommages payable par l’assureur en cas de réparation ou de remplacement de pièces endommagées. Les options 43c, 43d, 43e et 43f visent à déterminer la valeur des dommages payable par l’assureur en cas de perte totale ou réputée totale.","url":"https:\/\/lautorite.qc.ca\/fileadmin\/lautorite\/formulaires\/professionnels\/assureurs\/automobile\/faq-4-43a-f_fr.pdf","question_category":4,"criteria":"- Les options a et b visent à déterminer la valeur des dommages payables en cas de réparation ou remplacement de pièces endommagées - Les options c, d, e et f visent à déterminer la valeur des dommages payable en cas de perte totale ou réputée totale"}
{"question":"Qu'est-ce que couvre l'avenant 33?","answer":"Cet avenant prévoit que les frais d’assistance routière telles que le changement d’une roue, le déverrouillage des portières, la livraison d’essence (jusqu’à 10 litres),  le remorquage dans un certain rayon de kilomètres, et le survoltage de la batterie, et ayant été engagés pour le véhicule visé seront remboursés par l’assureur.","url":"https:\/\/lautorite.qc.ca\/fileadmin\/lautorite\/formulaires\/professionnels\/assureurs\/automobile\/faq-33.pdf","question_category":4,"criteria":"- Couverture frais d’assistance routière - Changement de roue, déverrouillage des portières, livraison d’essence - Remorquage et survoltage - Engagés pour le véhicule visé"}
{"question":"Qu'est-ce que couvre l'avenant 20?","answer":"Si l’assuré désigné ne peut plus utiliser le véhicule assuré en raison d’un sinistre couvert, l’assureur lui rembourse les frais suivants : les frais de location pour un véhicule de remplacement temporaire, les frais de taxi, et les frais de transport en commun.","url":"https:\/\/lautorite.qc.ca\/fileadmin\/lautorite\/formulaires\/professionnels\/assureurs\/automobile\/faq-20.pdf","question_category":4,"criteria":"- Véhicule assuré indisponible suite à un sinistre couvert - Remboursement des frais  - De location pour un véhicule de remplacement temporaire, frais de taxi et transport en commun"}
{"question":"Quelles sont les différences entre l’assurance de remplacement et la valeur à neuf (avenant 43)?","answer":"L’assurance de remplacement couvre votre véhicule pour une durée déterminée pouvant aller jusqu’à 8 ans sans renouvellement alors que l’avenant 43 est renouvelé chaque année en même temps que la police et la période de couverture est entre 3 à 5 ans. De plus, l’assurance de remplacement vous garantit le remplacement du véhicule par un neuf ou une valeur égale ou supérieure auprès du marchand désiré au contrat alors que l’assurance de remplacement permet de remplacer le véhicule auprès du marchand de votre choix. Toutefois, l’assurance de remplacement peut remplacer votre véhicule par un véhicule neuf ou un usager de valeur égale, inférieure ou supérieure. Dans les deux cas, lors d’une réclamation, la protection prend fin et ne peut être transférée à un autre véhicule et l’assureur vous remboursera la portion de la prime non utilisée.","url":"https:\/\/infoassurance.ca\/comprendre-l-assurance-auto\/assurer-votre-auto\/protections-supplementaires\/","question_category":6,"criteria":"- Assurance de remplacement = jusqu’à 8 ans de couverture sans renouvellement - Avenant 43 = renouvelé chaque année en même temps que la police et 3 à 5 ans de couverture - Assurance de remplacement demande que le remplacement du véhicule par un neuf ou une valeur égale ou supérieure soit fait auprès du marchand qui a vendu le véhicule - Alors que l’avenant 43 permet un remplacement auprès du marchand de votre choix - Sauf, assurance de remplacement garantit le remplacement du véhicule par un véhicule neuf, et non un équivalent neuf dans l’usagée - Dans les deux cas, la protection prend fin lors du remplacement du véhicule, il n’est pas possible de transfert la protection - L’assureur rembourse la portion de la prime non utilisée"}
{"question":"Qui peut consulter mon dossier de sinistres?","answer":"Vous ou votre assureur pouvez consulter votre dossier de sinistre pour vérifier les sinistres inscrits. ","url":"https:\/\/infoassurance.ca\/comprendre-l-assurance-auto\/assurer-votre-auto\/votre-dossier-de-sinistres\/","question_category":6,"criteria":"- Vous - Assureur - pour vérifier les sinistres inscrits"}
{"question":"À qui est attribué un sinistre lors d’un accident?","answer":"Un sinistre est attribué au gardien du véhicule et pas nécessairement à son propriétaire. Ce dernier est toute personne qui avait la garde du véhicule lors du sinistre. Au moment de l'accident, c’est votre ami qui conduisait votre véhicule; l'événement sera inscrit à son dossier et non au vôtre.","url":"https:\/\/infoassurance.ca\/comprendre-l-assurance-auto\/assurer-votre-auto\/votre-dossier-de-sinistres\/","question_category":6,"criteria":"- Au gardien du véhicule, pas nécessairement à son propriétaire - Soit, la personne qui en avait la garde lors du sinistre - Par exemple, au moment d’un sinistre c’est votre ami qui conduisait votre véhicule, l’accident sera inscrit à son dossier"}
{"question":"Que signifie s’assurer « sur un bord » ?","answer":"Cette expression fait référence au Chapitre A, soit la responsabilité civile, obligatoire en assurance automobile, qui couvre notamment :  les dommages que subirait votre véhicule à la suite d’une collision au Québec dont vous n’êtes pas responsable; les dommages matériels et corporels causés à autrui, lors d’un accident à l’extérieur du Québec dont vous êtes responsable.","url":"https:\/\/chad.ca\/protection-du-public\/comprendre-et-magasiner-son-assurance\/automobile\/","question_category":2,"criteria":"- Expression qui fait référence au Chapitre A, soit la responsabilité civile - Protection obligatoire en assurance automobile - Couvre les dommages que subirait votre véhicule suite à une collision au Québec dont vous n’êtes pas responsable - Couvre les dommages matériels et corporels causés à autrui lors accident responsable hors Québec"}
{"question":"Que signifie s’assurer « sur deux bords » ?","answer":"Cette expression fait référence au Chapitre B, qui couvre les dommages à votre propre véhicule, à son équipement et à ses accessoires, lors d’accident dont vous êtes responsable.","url":"https:\/\/chad.ca\/protection-du-public\/comprendre-et-magasiner-son-assurance\/automobile\/","question_category":3,"criteria":"- Expression qui fait référence au Chapitre B, dommages matériels - Couvre votre véhicule, équipement et ses accessoires - Accident responsable"}
{"question":"Pourquoi les assureurs demandent-ils l’accès au pointage de crédit? ","answer":"Selon le Rapport annuel sur les institutions financières 2013 de l’Autorité des marchés financiers, certains assureurs automobiles accordent un rabais en fonction de la stabilité financière de l’assuré considérant « généralement qu’une personne disciplinée au point de vue financier est plus susceptible de faire l’entretien préventif de son véhicule et d’être généralement plus prudente lors de la conduite de son véhicule ». Ainsi, un bon dossier de crédit permet souvent de faire diminuer la prime d’assurance automobile.  ","url":"https:\/\/chad.ca\/protection-du-public\/situations-communes\/lacces-au-dossier-de-credit-une-obligation\/","question_category":6,"criteria":"- Assureur accordent un rabais en fonction de la stabilité financière de l’assuré - Considérant généralement qu’une personne disciplinée au point de vue financier est susceptible de faire l’entretien préventif de son véhicule et d'être plus prudente lors de sa conduite - Donc, bon dossier de crédit permet souvent de faire diminuer la prime"}
{"question":"À qui dois-je payer ma franchise?","answer":"Si le paiement de l’indemnité vous est destiné, la franchise sera préalablement déduite de ce paiement. Sinon, vous aurez à payer la franchise au réparateur que vous aurez choisi.","url":"https:\/\/www.beneva.ca\/fr\/assurance-auto\/aide","question_category":6,"criteria":"- À vous si l’indemnité vous est destinée, sera déduite du paiement - Sinon, à payer au réparateur de votre choix"}
{"question":"Dois-je payer une franchise pour faire réparer mon pare-brise?","answer":"Vous n’avez aucune franchise à payer pour une réparation de pare-brise.  Par contre, si le pare-brise doit être remplacé, vous devrez payer la franchise.","url":"https:\/\/www.beneva.ca\/fr\/assurance-auto\/aide","question_category":3,"criteria":"- Non, pas pour une réparation de pare-brise - Par contre, si remplacement, la franchise doit être payée"}
{"question":"Qui détermine la responsabilité des conducteurs dans un accident?","answer":"L’expert en sinistre, dans le cadre de son enquête, recueille l’information qui lui permettra de déterminer la responsabilité des conducteurs impliqués dans l’accident. Le pourcentage de responsabilité des conducteurs est déterminé dans les barèmes de la Convention d’indemnisation directe dans le cas d’une collision au Québec dont tous les conducteurs (au moins deux) sont identifiés.","url":"https:\/\/www.beneva.ca\/fr\/assurance-auto\/aide","question_category":6,"criteria":"- L’expert en sinistre durant son enquête - Il va utiliser l’information recueillie pour déterminer la responsabilité des conducteurs impliqués - Sera basé selon les barèmes de la Convention d’indemnisation directe lorsque les conducteurs sont identifiés et survient au Québec"}
{"question":"Qui paiera les dommages à mon véhicule si je ne suis pas responsable de l’accident lors d’un délit de fuite?","answer":"En cas de délit de fuite, c’est votre assureur qui va vous indemniser. Toutefois, si vous ne possédez pas la protection collision sur votre contrat d'assurance, communiquez Fonds d'indemnisation. Le fonds rembourse les dommages matériels causés à un véhicule par une tierce partie non identifiée. Dans ce cas, vous devez fournir un rapport de police et une franchise est applicable.","url":"https:\/\/www.beneva.ca\/fr\/assurance-auto\/aide","question_category":3,"criteria":"- Votre assureur si vous avez la protection pour la collision - Si pas de protection pour la collision, c’est le Fonds d’indemnisation - Le Fonds rembourse les dommages causés à un véhicule par une tierce partie non identifiée"}
{"question":"Comment économiser sur le prix de mon assurance auto?","answer":"Vérifiez que vos protections sont adaptées à vos besoins. Demandez conseil à votre assureur ou courtier en assurance de dommages : il est là pour ça! Avisez votre assureur si vous utilisez moins votre véhicule. Le prix de votre assurance auto pourrait baisser si vous parcourez moins de kilomètres. Regroupez vos assurances auto et habitation au même endroit. De cette façon, vous pourriez avoir droit à un rabais. Mentionnez que vous faites partie d’une association reconnue quand vous demandez une soumission d’assurance auto. Vous pourriez profiter de rabais exclusifs aux membres sur vos assurances! Conduisez prudemment. Votre bon dossier de conducteur peut vous donner droit à un rabais sur votre assurance auto. Conduisez une auto électrique ou hybride. Plusieurs assureurs offrent un rabais additionnel aux conducteurs de véhicules écologiques.","url":"https:\/\/www.beneva.ca\/fr\/assurance-auto\/aide","question_category":6,"criteria":"- Protection adaptée à vos besoins - Demander conseil à votre assureur ou courtier - Avisez votre assureur si moins d’utilisation du véhicule - Regroupez vos assurances auto et habitation au même endroit - Vérifiez si vous faites partie d’une association reconnue - Conduisez prudemment pour maintenir un bon dossier de conducteur - Véhicule électrique ou hybride"}
{"question":"Que couvre le Régime public d’assurance automobile en cas d’accident d’auto?","answer":"Tous les Québécois qui subissent des blessures ou qui décèdent dans un accident d'auto sont assurés par le Régime public d'assurance automobile administré par la SAAQ, peu importe, où l’accident survient et qu'ils en soient responsable ou non.  Remboursement des frais liés aux vêtements et autres bien portés endommagés lors d’un accident. Il peut s'agir de vêtements, lunettes ou lentilles cornéennes prescrites, prothèses et autres appareils. Cela couvre également les casques de moto.  La SAAQ limite les montants remboursables sur ces biens. Si le montant versé par la SAAQ est insuffisant, une indemnité peut être payée par votre assureur. ","url":"https:\/\/www.beneva.ca\/fr\/assurance-auto\/aide","question_category":7,"criteria":"- Couvertures blessures ou décent dans un accident d’auto de tous les Québécois - Peu importe où l’accident survient - Responsable ou non - Remboursement des frais liés aux vêtements et autres bien portés endommagés lors d’un accident - Par exemple, lunettes, prothèses et autres appareils - Couvre aussi les casques de moto - Limitations sur remboursement matérielles - Votre assureur peut couvrir le restant de l’indemnité pour ces biens matériels couvert par la SAAQ"}
{"question":"Quelle est la somme conseillée pour l'assurance en responsabilité civile lorsque je conduis à l’extérieur du Québec?","answer":"Il est recommandé d’ajuster le montant d’assurance responsabilité civile à 2 millions lorsque vous conduisez à l’extérieur du Québec.","url":"https:\/\/www.beneva.ca\/fr\/assurance-auto\/aide","question_category":2,"criteria":"- 2 millions lors hors Québec"}
{"question":"Qu’est-ce qui n’est pas couvert par ma police auto?","answer":"Vous ne serez pas couvert si vous transportez des matières explosives ou radioactives dans votre véhicule. Nous ne vous couvrirons également pas si vous utilisez votre véhicule pour effectuer des livraisons pour une entreprise, comme véhicule d’urgence, comme taxi (ça comprend Uber), comme autobus ou pour des visites touristiques, c'est-à-dire des visites guidées payées. La couverture de ses risques peut être couverte via les avenants 48 pour le transport de personne, et 4a et 4b pour le transport de matières dangereuses ou radioactives.","url":"https:\/\/www.sonnet.ca\/faq\/police-couvertures\/pas-couvert-par-police-auto","question_category":3,"criteria":"- Pas couvert: le transport de matières explosives ou radioactives avec véhicule - Pas couvert pour livraisons pour une entreprise  - Pas couvert comme véhicule d’urgence  - Pas couvert pour le transport rémunéré de personne tel que taxi, Uber, autobus, visites touristiques (payé) - Possible de couvrir ses risques via les avenants 48, 4a et 4b"}
{"question":"Dois-je dire à mon assureur que j’utilise mon véhicule pour sortir du Canada?","answer":"Si vous voyagez aux États-Unis, vous n’avez pas à nous le dire. Par contre, si vous voyagez en voiture à l’extérieur du Canada ou des États-Unis, il se peut que vous ayez besoin d’une couverture spécialisée.","url":"https:\/\/www.sonnet.ca\/faq\/police-couvertures\/voyager-hors-canada","question_category":5,"criteria":"- Non - Si vous voyagez en voiture à l’extérieur du Canada ou des États-Unis, couverture spécialisée potentiellement nécessaire"}
{"question":"Est-ce que les améliorations et les modifications à mon véhicule sont couvertes?","answer":"Cela dépend de la nature des améliorations ou des modifications. Si les modifications ont été apportées pour que le véhicule soit plus accessible (p. ex., si vous avez ajouté une plate-forme élévatrice pour fauteuils roulants), vous serez couvert(e). Cependant, les modifications visant à améliorer l’allure ou la performance du véhicule et qui en augmentent la valeur de plus de quelques centaines de dollars, comme une peinture spécialisée ou un nouveau moteur, ne sont pas couvertes, sauf via un avenant.","url":"https:\/\/www.sonnet.ca\/faq\/police-couvertures\/ameliorations-modifications","question_category":3,"criteria":"- Ça dépend de la nature des améliorations ou modifications - Si pour que le véhicule soit plus accessible, c’est couverts - Un exemple d’accessibilité (p. ex. plate-forme pour fauteuil roulant) - Pour l’esthétique ou la performance qui en améliore la valeur de plus de quelques centaines de dollars pas couvert - Sauf via un avenant - Exemple de modification (p. ex. peinture spécialisé ou un nouveau moteur)"}
{"question":"Mon assurance auto peut-elle être transférée si je vends mon véhicule à une autre personne?","answer":"Non. Si vous vendez ou donnez votre véhicule à une autre personne, vous devrez résilier l’assurance auto sur le véhicule vendu. Le nouveau propriétaire devra se procurer sa propre assurance auto.  Cependant, si vous avez d’autres véhicules sur votre police ou si vous remplacez le véhicule vendu par un nouveau véhicule, il n’est pas nécessaire de résilier. Vous pouvez simplement retirer le véhicule vendu ou le retirer et ajouter le nouveau.","url":"https:\/\/www.sonnet.ca\/faq\/police-couvertures\/assurance-auto-transferee-si-vends-vehicule","question_category":5,"criteria":"- Non, pas possible - Dois résilier l’assurance auto sur le véhicule vendu - Par contre, si remplacement du véhicule ou autre véhicule sur le contrat, pas nécessaire de résilier "}
{"question":"Dois-je posséder une assurance si je possède un VTT, une motoneige ou un véhicule hors route?","answer":"La réglementation est différente pour les véhicules hors route. Vous devez obligatoirement souscrire une assurance responsabilité civile de 500 000 $ pour votre véhicule. À l’exception de quelques cas bien précis, c’est votre assureur qui paierait pour les blessures causées involontairement aux autres pour lesquelles vous seriez tenu responsable.","url":"https:\/\/saaq.gouv.qc.ca\/accident-route\/regime-public-assurance-automobile\/en-bref","question_category":1,"criteria":"- Oui, mais différent pour les véhicules hors routes - Obligatoire de souscrire une assurance responsabilité civile de 500 000$ - Excluant des cas précis, assureur couvre les blessures causées à autrui"}
{"question":"Est-ce que le programme de la société d’assurance automobile du Québec s’applique lors d’un accident hors route?","answer":"Non, advenant un accident avec un véhicule hors route dans lequel vous subiriez des blessures, le programme de la Société d’assurance automobile du Québec (SAAQ) ne s’applique pas. C’est à vous de prévoir une assurance adéquate pour protéger tous les conducteurs de ces véhicules.","url":"https:\/\/infoassurance.ca\/comprendre-l-assurance-auto\/assurer-votre-auto\/motocyclettes-et-autres-vehicules\/","question_category":7,"criteria":"- Pas de couverture avec un véhicule hors route avec blessures - Recommandation de prévoir une protection\/assurance adéquate"}
{"question":"Suis-je couvert par le programme de la Société d’assurance automobile du Québec en dehors du Québec?","answer":"Le régime public d'assurance automobile du Québec vous protège partout dans le monde pour vos dommages corporels lors d'un accident de la route, que vous soyez responsable ou non de l'accident. Par contre, si vous êtes impliqué dans un accident de la route hors du Québec, vous pourriez être poursuivi devant les tribunaux de l'endroit où vous êtes pour les dommages que vous avez causés aux autres.","url":"https:\/\/saaq.gouv.qc.ca\/accident-route\/regime-public-assurance-automobile\/en-bref","question_category":7,"criteria":"- Couverture hors Québec des dommages corporels - Accident de la route - Responsable ou non - Les dommages matériels ne sont pas couverts si responsable d’un accident"}
{"question":"Si ma voiture est entreposée, est-ce que je devrais l’assurer?","answer":"Oui. Vous êtes le propriétaire du véhicule et en êtes responsable, même s’il est entreposé. Si vous n’avez pas d’assurance, les dommages causés à votre véhicule entreposé ne seront pas couverts.","url":"https:\/\/www.belairdirect.com\/fr\/faq.html","question_category":3,"criteria":"- Oui, propriétaire et responsable du véhicule même s’il est entreposé - Dommages causés au véhicule ne seront pas couvert sans assurance"}
{"question":"Quel organisme réglemente l'assurance au Québec?","answer":"L'Autorité des marchés financiers (AMF) est l'organisme de réglementation de l'assurance au Québec créer par la Loi sur l'encadrement du secteur financier.","url":"https:\/\/lautorite.qc.ca\/grand-public\/a-propos-de-lautorite\/mission","question_category":1,"criteria":"- L’Autorité des marchés financiers (AMF) - Créer par la loi sur l’encadrement du secteur financier"}
{"question":"Quel est le rôle de l'organisme de réglementation de l'assurance automobile au Québec?","answer":"L'Autorité des marchés financiers (AMF) à cinq rôles sur le marché de l'assurance et des services financiers. L'organisme doit prêter assistance aux consommateurs de produits et utilisateurs de services financiers notamment en établissant des programmes éducationnels. Elle doit veiller à ce que les institutions financières et autres intervenants du secteur financier respectent les normes de solvabilité qui leur sont applicables et se conforment aux obligations que la loi leur impose en vue de protéger les intérêts des consommateurs de produits et utilisateurs de services financiers et prendre toute mesure prévue à la loi à ces fins. Elle doit assurer l’encadrement des activités de distribution de produits et services financiers en administrant en outre les règles d’admissibilité et d’exercice de ces activités et en prenant toute mesure prévue à la loi à ces fins. Elle doit aussi assurer l’encadrement des activités de bourse et de compensation et l’encadrement des marchés de valeurs mobilières. Elle doit voir à  la mise en place de programmes de protection et d’indemnisation des consommateurs de produits et utilisateurs de services financiers et administrer les fonds d’indemnisation prévus à la loi.","url":"https:\/\/lautorite.qc.ca\/grand-public\/a-propos-de-lautorite\/mission","question_category":1,"criteria":"- Cinq rôles - Prêter assistance et rôle d’éducation - Veiller au respect des normes de solvabilité et obligations - Assurer l’encadrement des activités de distribution des produits et services d’assurance - Encadrement de la bourse et des marchés de valeurs mobilières - Veiller à la mise en place de programmes de protection et d’indemnisation des consommateurs"}
{"question":"Qu'est-ce que le formulaire des propriétaires du Québec, F.P.Q. 1?","answer":"Le formulaire des propriétaires du Québec, F.P.Q. 1 est le formulaire approuvé par l'Autorité des marchés financiers (AMF) en vertu de l'article 71 de la Loi sur les assureurs. Ce formulaire présente les conditions d'une police d'assurance automobile au Québec et tous les assureurs doivent utiliser ce document.","url":"https:\/\/lautorite.qc.ca\/professionnels\/assureurs\/assurance-automobile\/formulaires-dassurance-automobile\/","question_category":1,"criteria":"- F.P.Q. 1 est approuvé par l’Autorité des marchés financiers (AMF) - En vertu de l’article 71 de la Loi sur les assureurs - Conditions d’une police d’assurance - Tous les assureurs doivent utiliser ce document"}
